# Статьи об архитектуре компьютера

## Многоуровневая организация
[Многоуровневая компьютерная организация.](http://telegra.ph/multi-level-system-01-10)

[Многоуровневая компьютерная организация в современных компьютерах.](http://telegra.ph/multi-level-system-01-09)

## Типы компьютеров

[Типы компьютеров.](http://telegra.ph/computer-types-01-11)

## Семейства компьютеров

[Компьютерные архитектуры.](http://telegra.ph/computer-family-01-14)

[Заметка про единицы измерения информации для компьютеров.](http://telegra.ph/units-01-15)

## Процессор

[Процессор.](http://telegra.ph/cpu-01-19)

[Архитектуры CISC и RICS.](http://telegra.ph/cisc-and-risc-systems-01-22)

[Параллелизация на уровне набора команд.](http://telegra.ph/parallels-01-24)

[Параллелизация на уровне процессоров.](http://telegra.ph/parallels-cpu-01-28)

## Основная память

[Биты, байты и их нумерация в памяти.](http://telegra.ph/memory-01-30)

[Как компьютер исправляет ошибки в памяти. Код исправления ошибок.](http://telegra.ph/memory-error-02-03)

[Кэш процессора.](http://telegra.ph/cash-memory-02-06)

[Большая и медленная память для программ и данных – оперативная память.](http://telegra.ph/memory-module-02-11)

## Внешняя память

[Жёсткий диск.](http://telegra.ph/hdd-02-13)

[RAID, флеш-память и оптические диски.](http://telegra.ph/memory-02-18)

## Ввод-вывод

[Шина.](http://telegra.ph/bus-02-21)

## Материнская плата

[Часть первая – форм-факторы и порты.](http://telegra.ph/motherboard-02-26)

[Часть вторая – мосты, генератор тактовой частоты и BIOS.](http://telegra.ph/motherboard-two-03-02)

## Видеокарта

[Графический процессор, контроллеры, память, преобразователи и коннекторы.](http://telegra.ph/videocard-03-05-2)

## Блок питания

[Преобразователь тока.
Функции, форм-факторы и пины.](http://telegra.ph/bp-03-09)

## Таблицы кодировки

[Переводчики двоичного кода в понятные символы.](http://telegra.ph/code-symbol-03-14)

## Описание запуска ПК

[Обобщение статей об архитектуре.](http://telegra.ph/computer-operation-03-19-2)

## Уровень микроархитектуры

[Тракт данных, регистры и сдвиговые операции.](http://telegra.ph/micro-arch-03-26)

## Микроархитектура Intel Core i7 – Sandy Bridge

[Функции блоков и кэш-память.](http://telegra.ph/core-i7-03-31)

[Блоки тракта данных.](http://telegra.ph/pipeline-04-10)

## Уровень ISA

[Проблема совместимости и режимы ISA.](http://telegra.ph/isa-04-17)

[Адресное пространство, слова в памяти и две группы регистров.](http://telegra.ph/data-alignment-04-20)  

[Аппаратная и программная поддержка данных ISA.
Типы данных в памяти.](http://telegra.ph/data-type-05-02)  

[Формат машинных команд и расширение кода операций.](http://telegra.ph/cmd-format-05-09)  

[Непосредственная, прямая и два вида регистровой адресации.](http://telegra.ph/addressing-part-one-05-14)  

[Два вида индексной и стековая адресации.](http://telegra.ph/addresing-part-two-05-21)  

[Типы команд.
Первая часть: команды копирования данных, унарные и бинарные операции.](http://telegra.ph/cmd-type-05-28)

[Типы команд.
Вторая часть: команды сравнения и условные переходы, команды вызова процедур и команды управления циклами.](http://telegra.ph/cmd-type-part-two-06-09)

[Типы команд.
Третья часть: три вида команд ввода-вывода.](http://telegra.ph/cmd-type-part-three-06-11)  

[Поток управления.
Процедуры и сопрограммы.](http://telegra.ph/control-flow-part-one-06-29)  

[Поток управления.
Прерывания.](http://telegra.ph/control-flow-part-two-07-06)  

[Поток управления.
Перехват исключений.](http://telegra.ph/control-flow-part-three-07-14)

[Завершаем уровень ISA.
Собрание всех статей по теме.](http://telegra.ph/last-isa-article-07-20)

## Уровень операционной системы

[Описание строения и функций.](http://telegra.ph/os-07-27)

[Виртуальная память для больших программ. 
Страничная память.](http://telegra.ph/virtual-memory-08-03)

[Механизм передачи страниц.
Два алгоритма вызова страниц и оптимизация.](https://telegra.ph/page-transfer-mechanism-08-17)

[Сегментация — ещё один вид организации памяти.](https://telegra.ph/segment-memory-08-24)

[Виртуализация — несколько ОС на одном компьютере.](https://telegra.ph/virtualization-08-31)

[Виртуальные команды ввода-вывода для упрощения работы с данными и защиты ОС.](https://telegra.ph/virtual-commands-os-09-08)

[Завершаем уровень ОС.
Краткий пересказ по темам.](https://telegra.ph/os-09-14)

## Уровень ассемблера

[Начинаем новый уровень — уровень ассемблера.
Что такое ассемблер и его применение.](https://telegra.ph/introduction-to-assembler-09-22)

[Разбираемся с основами ассемблера: специальные регистры и арифметические команды.](https://telegra.ph/asm-09-29-2)

[Продолжаем разбирать командые регистры.](https://telegra.ph/asm-continue-10-06)

[Продолжаем разбирать устройство ассемблера. Рабочие секции и команды переходов.](https://telegra.ph/conditional-commands-10-13-2)

[Продолжаем ассемблер.
Циклы, системный вызов и поток вывода.](https://telegra.ph/loop-10-20)

[Процедуры и макросы в ассемблере.
Сходство и отличие.](https://telegra.ph/macro-and-func-10-28)

[Ассемблирование — подготовка программы к запуску. 
Этапы ассемблирования.](https://telegra.ph/assembling-11-03)

[Компоновка — перевод в двоичный код. 
Виды компоновки.](https://telegra.ph/linker-11-10)

[Завершаем уровень ассемблера.
Краткий пересказ по темам.](https://telegra.ph/republish-asm-end-11-17)